\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第6章\hspace{.3cm}集合代数}

\begin{frame}
 \frametitle{集合论：第6章到第8章}

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, 0) grid (15, 9);

 \draw [red, thick] (0, 8) rectangle (3, 7);
 \node [right] at (0, 7.5) {集合代数}; 
 \draw [thick, ->] (1.5, 7) -- (1.5, 0.5) -- (4, 0.5);

 \draw [gray, thick, ->] (1.5, 8) -- (1.5, 8.5) -- (7, 8.5) -- (7, 8);
 \node [gray, above] at (4.5, 8.5) {\small 有序对的集合}; 
 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (6, 8) rectangle (9, 7);
 \node [gray, right] at (6, 7.5) {二元关系}; 
 \draw [gray, thick, ->] (8, 8) -- (8, 8.5) -- (13.5, 8.5) -- (13.5, 8);
 \node [gray, above] at (10.5, 8.5) {\small 特殊的关系}; 
 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (12, 8) rectangle (15, 7);
 \node [gray, right] at (12, 7.5) {函数}; 
 
 \draw [thick, ->] (1.5, 5) -- (4, 5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (4, 5.5) rectangle (9, 4.5);
 \node [right] at (4, 5) {基本概念}; 
 
 \draw [thick, ->] (1.5, 3.5) -- (4, 3.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (4, 4) rectangle (9, 3);
 \node [right] at (4, 3.5) {集合的运算}; 
 
 \draw [thick, ->] (1.5, 2) -- (4, 2);
 \draw [fill = orange!20, thick] (4, 2.5) rectangle (9, 1.5);
 \node [right] at (4, 2) {有穷集合的计数}; 
 
 \draw [fill = orange!20, thick] (4, 1) rectangle (9, 0);
 \node [right] at (4, 0.5) {集合恒等式}; 

 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}


\section{集合的基本概念}
\subsection{集合的基本概念}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的基本概念}
 
 \begin{block}{}
  集合（set），直观地说，是一些事物汇集到一起的整体。
 \end{block}
 
 \begin{itemize}
  \item 在\alert{朴素集合论}中，集合是不加定义的概念；
  \item 在\alert{公理集合论}中，集合是用一套公理来约束的；
  \item 集合中的个体称为\alert{元素}；
  \item 一般使用大写字母表示集合。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的基本概念：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item 方程$x^2 -1 = 0$的实数解的集合；
  \item 所有英文字母的集合；
  \item 坐标平面上所有点的集合；
  \item 常见的数集：
   \begin{itemize}
    \item $\mathbb{N}$ - 自然数集合 
    \item $\mathbb{Z}$ - 整数集合 
    \item $\mathbb{Q}$ - 有理数集合 
    \item $\mathbb{R}$ - 实数集合 
    \item $\mathbb{C}$ - 复数集合 
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的表示方法}
 
 表示一个集合的方法主要有两种：
 \begin{itemize}
  \item \alert{列元素法} 列出集合的所有元素，元素之间用逗号隔开；
  \item \alert{谓词表示法} 是用谓词来概括集合中元素的属性。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{exampleblock}{}
  \vskip -.5cm
  \begin{align*}
   A & = \{a, b, c, \ldots, z\} \\
   B & = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9\} \\
    & = \{ x \D 0 \leq x \leq 9, x \in \mathbb{Z} \} \\
   C & = \{ x \D x^2 - 1 = 0, x \in \mathbb{R} \} \\
    & = \{1, -1\} \\
   D & = \{ x \D x^2 - 1 \leq 0, x \in \mathbb{R} \}
  \end{align*}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的元素}
 
 集合的元素具有的性质：
 \begin{itemize}
  \item \alert{无序性} 元素列出的顺序无关；
   \[ \{1, 2, 3\} = \{2, 1, 3\} \]
  \item \alert{相异性} 同一个元素的多次出现应该认为是一个元素；
   \[ \{1, 2, 3, 3, 2, 3\} = \{1, 2, 3\} \]
  \item \alert{确定性} 对任何元素和集合，都可以确定这个元素是否是该集合的元素。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合与元素的关系：属于}
 
 \begin{itemize}
  \item 元素和集合之间的关系是\alert{隶属关系}；
  \item 用$\in$表示\alert{属于}，用$\not\in$表示\alert{不属于}；
  \item 一般规定集合的元素都是集合，并规定对任意的集合$A$都有$A \not\in A$。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{exampleblock}{}
  例如$A = \{a, \{b,c\}, d, \{\{d\}\} \; \}$，则：
  \begin{align*}
   & a \in A, \{b,c\} \in A, d \in A, \\
   & \{\{d\}\} \in A \\
   & b \not\in A
  \end{align*}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合与集合的关系：包含}
 设$A,B$为两个集合：
 \begin{itemize}
  \item 如果$B$中的每个元素都是$A$中的元素，
   则称$B$是$A$的\alert{子集}。这时也称$A$\alert{包含}$B$，
   或者$B$被$A$包含；
  \item 如果$B$是$A$的子集，则记为$B \subseteq A$，否则记为$B \not\subseteq A$。
 \end{itemize}
 
 \vfill
 
 \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $\mathbb{N} \subseteq \mathbb{Z} \subseteq 
    \mathbb{Q} \subseteq \mathbb{R} \subseteq \mathbb{C}$
   \item[(2)]对任意的集合$A$，$A \subseteq A$:
   \item[(3)]假设$A = \{a, \{a\} \; \}$，则有$\{a\} \in A$并且$\{a\} \subseteq A$。 
  \end{itemize}

 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合与集合的关系：包含}
 设$A,B$为两个集合：
 \begin{itemize}
  \item 如果$A$包含$B$，并且$B$包含$A$，则称$A$和$B$\alert{相等}，记为$A = B$；
  \item 如果$A$包含$B$，并且$A \neq B$，则称$B$是$A$的\alert{真子集}，记为$B \subset A$。
 \end{itemize}
 
 \vfill
 
 \begin{block}{}
  \vskip -.5cm
  \begin{align*}
   B \subseteq A & \Leftrightarrow \forall x (x \in B \rightarrow x \in A) \\
   B \not\subseteq A & \Leftrightarrow \exists x(x \in B \wedge \neg (x \in A)) \\
   B = A & \Leftrightarrow B \subseteq A \wedge A \subseteq B \\
   B \subset A & \Leftrightarrow B \subseteq A \wedge \neg (B = A)
  \end{align*}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{空集}
 
 \begin{itemize}
  \item 不含任何元素的集合叫做\alert{空集}，记为$\emptyset$；
  \item 空集也可以表示为$\{x \D \neg (x = x) \}$；
  \item \alert{定理}： 空集是一切集合的子集；
  \item \alert{推论}： 空集是唯一的。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$n$元集}
 
 \begin{itemize}
  \item 含有$n$个元素的集合简称\alert{$n$元集}，
   它的含有$m(m \leq n)$个元素的子集叫做它的\alert{$m$元子集}；
  \item $n$元集的$m$元子集总数为：
   \[
    C_n^m = \frac{n!}{m!(n-m)!}
     = \frac{n \times (n-1) \times \cdots \times (n-m+1)}{1 \times 2 \times \cdots \times m}
   \]
  \item $n$元集的子集数为：
   \[
    \sum_{i = 0}^n C_n^i = C_n^0 + C_n^1 + \cdots + C_n^n = 2^n
   \]
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$n$元集：例子}
 
 $A = \{1, 2, 3\}$，则：
 
 \begin{itemize}
  \item 0元子集：$\emptyset$；
  \item 1元子集：$\{1\}, \{2\}, \{3\}$；
  \item 2元子集：$\{1, 2\}, \{1, 3\}, \{2, 3\}$；
  \item 3元子集：$\{1, 2, 3\}$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{幂集}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$A$为集合，把$A$的全体子集构成的集合叫做$A$的\alert{幂集}；
  \item 集合$A$的幂集可记为$P(A)$，或者$\wp A$，或者$2^A$；
   \[
    P(A) = \{ x \D x \subseteq A \}
   \]
  \item $n$元集的幂集有$2^n$个元素。
 \end{itemize}
 
 \vfill
 
 \begin{exampleblock}{}
  $A = \{1, 2, 3\}$，则：
  \begin{align*}
   P(A) = & \{ \emptyset, \{1\}, \{2\}, \{3\}, 
   \{1, 2\}, \{1, 3\}, \{2, 3\}, \{1, 2, 3\} \; \}
  \end{align*}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{全集}
 
 \begin{itemize}
  \item 在一个具体问题中，如果所涉及的集合都是某个集合的子集，
   则称这个集合为\alert{全集}，记作$E$；
  \item 全集是有相对性的，不同的问题有不同的全集，即使是同一个问题也可以取不同的全集；
  \item 一般地说，全集取得小一些，问题的描述和处理会简单些。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{朴素集合论：罗素悖论}
 
 集合是满足某种性质的元素的全体：$\{x \D P(x) \; \}$ (\alert{???})
 
 \begin{align*}
  & P : x \not\in x \\
  & A = \{x \D x \not\in x\} \\
  & A \in A \Leftrightarrow A \not\in A (\alert{!!!})
 \end{align*}
 
 \begin{exampleblock}{}
 \begin{itemize}
  \item 理发师：本人的理发技艺十分高超，誉满全城。
   我将为本城所有不给自己理发的人理发，我也只给这些人理发。
  \item \alert{他是否该为自己理发？}
 \end{itemize}
 \end{exampleblock}
\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{公理集合论}
 
 \begin{columns}
 \begin{column}{8.5cm}
 \begin{itemize}
  \item 朴素集合论会带来悖论，例如\alert{罗素悖论}，因此带来了“\alert{第三次数学危机}”；
  \item 为了克服悖论，人们试图把集合论公理化，用公理对集合加以限制；
  \item \alert{ZFC}是一个常见的集合论的公理系统，
   其中Z和F表示数学家Ernst Zermelo和Abraham Fraenkel，C表示\alert{选择公理}（Choice axiom）；
  \item ZFC系统假设\alert{集合的元素都是集合}，并且只使用了一个非逻辑符号$\in$。
 \end{itemize}
 \end{column}
 \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
   \vskip -.5cm
   \includegraphics[width = 2.3cm]{zermelo.pdf}
   \vskip .5cm
   \includegraphics[width = 2.3cm]{fraenkel.pdf}
  \end{center}

 \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公理集合论：ZFC}
 \begin{itemize}
  \item[ZF1] Axiom of extensionality
   \[
    \forall x \forall y( \forall z(z \in x \leftrightarrow z \in y) \rightarrow x = y)
   \]
  \item[ZF2] Axiom of regularity
   \[
    \forall x ( \exists a(a \in x) \rightarrow 
     \exists y(y \in x \wedge \neg \exists z (z \in y \wedge z \in x)))
   \]
  \item[ZF3] Axiom schema of specification
   \[
    \forall z \forall w_1 \cdots \forall w_n \exists y \forall x
    (x \in y \leftrightarrow x \in z \wedge \phi)
   \]
   其中$\phi$表示集合$z$中的元素$x$的某种属性，$x, z, w_1, \ldots, w_n$是$\phi$中的自由变元；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公理集合论：ZFC}
 \begin{itemize}
  \item[ZF4] Axiom of pairing
   \[
    \forall x \forall y \exists z(x \in z \wedge y \in z)
   \]
  \item[ZF5] Axiom of union
   \[
    \forall \mathcal{F} \exists A \forall Y \forall x
    ((x \in Y \wedge Y \in \mathcal{F}) \rightarrow x \in A)
   \]
  \item[ZF6] Axiom schema of replacement
   \[
    \forall A \forall w_1 \cdots \forall w_n 
    (\forall x (x \in A \rightarrow \exists!y \phi) \rightarrow
     \exists y (y \in B \wedge \phi))
   \]
   其中$x, y, A, w_1, \ldots, w_n$是$\phi$中的自由变元；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公理集合论：ZFC}
 \begin{itemize}
  \item[ZF7] Axiom of infinity
   \[
    \exists X (\emptyset \in X \wedge 
     \forall y(y \in X) \rightarrow y \cup \{y\} \in X)
   \]
  \item[ZF8] Axiom of power set
   \[
    \forall x \exists y \forall z(z \subseteq x \leftrightarrow z \in y)
   \]
  \item[AC] \alert{Axiom of choice}
   \[
    \forall X( \emptyset \not\in X \rightarrow
     \exists f : X \rightarrow \bigcup X \;\; \forall A \in X(f(A) \in A))
   \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{集合的运算}
\subsection{集合的运算}

\begin{frame}
 \frametitle{集合的运算}
 \begin{itemize}
  \item 交集，并集
  \item 相对补集，绝对补集
  \item 对称差
  \item 广义交，广义并
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{交集和并集}
 
 设$A,B$为集合，$A$和$B$的\alert{交集}和\alert{并集}定义如下：
 \begin{align*}
  A \cap B & = \{ x \D x \in A \wedge x \in B \} \\
  A \cup B & = \{ x \D x \in A \vee x \in B \}
 \end{align*}

 \begin{columns}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig01.pdf}
    
    $A \cap B$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig02.pdf}
    
    $A \cup B$
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{交集和并集:推广到多个集合}
 集合的交和并运算可以推广到多个集合：
 \begin{align*}
  A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n & = 
   \{ x \D x \in A_1 \wedge x \in A_2 \wedge \cdots \wedge x \in A_n \} \\
  A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n & = 
   \{ x \D x \in A_1 \vee x \in A_2 \vee \cdots \vee x \in A_n \}
 \end{align*}
 上述的交和并可以简记为：
 \[
  \bigcap_{i=1}^n A_i = A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n \hspace{.5cm}
  \bigcup_{i=1}^n A_i = A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n
 \]
 还可以推广到无穷个集合的情况：
 \[
  \bigcap_{i=1}^{\infty} A_i = A_1 \cap A_2 \cap \cdots \hspace{1cm}
  \bigcup_{i=1}^{\infty} A_i = A_1 \cup A_2 \cup \cdots 
 \]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{相对补集}
 设$A,B$为集合，$B$对$A$的\alert{相对补集}定义如下：
 \[
  A - B = \{ x \D x \in A \wedge x \not\in B \}
 \]

 \begin{columns}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig03.pdf}
    
    $A - B$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig04.pdf}
    
    $B - A$
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{例子}
 \[
  A = \{a, b, c\}, B = \{a\}, C = \{b, d\}
 \]
 则有：
 \begin{align*}
  A \cap B & = \{ a \} \\
  B \cap C & = \emptyset \\
  A \cup B & = \{a, b, c\} \\
  A - B & = \{b, c\} \\
  B - A & = \emptyset
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对称差}
 设$A,B$为集合，$A$与$B$的\alert{对称差}定义如下：
 \[
  A \oplus B = \{ x \D (x \in A \wedge x \not\in B) 
   \vee (x \not\in A \wedge x \in B) \}
 \]
 可以证明：
 \[
  A \oplus B = (A - B) \cup (B - A) = (A \cup B) - (A \cap B)
 \]

 \begin{columns}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig03.pdf}
    
    $A - B$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig05.pdf}
    
    $A \oplus B$
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{绝对补集}
 给定全集$E$，集合$A$的\alert{绝对补集}定义为：
 \[
  \sim A  = \{ x \D x \in E \wedge x \not\in A\}
 \]

 \begin{columns}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig07.pdf}
    
    $A$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig06.pdf}
    
    $\sim A$
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{广义交和广义并}
 设$A$为\alert{非空集合}，$A$的\alert{广义交}定义为：
 \[
  \cap A = \{ x \D \forall z (z \in A \rightarrow x \in z)\}
 \]
 
 设$A$为集合，$A$的\alert{广义并}定义为：
 \[
  \cup A = \{ x \D \exists z (z \in A \wedge x \in z)\}
 \]

 \begin{alertblock}{}
  对于空集$\emptyset$，$\cup \emptyset = \emptyset$，而$\cap \emptyset$是没有意义的。
 \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{广义交和广义并：例子1}

 设
 \begin{align*}
  A & = \{ \{a, b, c\}, \{a, c, d\}, \{a, e, f\} \} \\
  B & = \{ \{a\} \} \\
  C & = \{ a, \{c, d \} \}
 \end{align*}
 计算$\cup A, \cup B, \cup C, \cap A, \cap B, \cap C$。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{广义交和广义并：例子2}

 设$A = \{\{a\}, \{a,b\}\}$
 计算
 \begin{align*}
  \hspace{1cm} & \cup\cup A, \cap\cap A, \\
  \hspace{1cm} & \cap\cup A \cup (\cup \cup A - \cup\cap A)
 \end{align*}

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  集合的运算中，称广义交，广义并，幂集，绝对补运算为一类运算，
  称交，并，相对补，对称差为二类运算。它们的优先级定义如下：
  \begin{itemize}
   \item 一类运算优先于二类运算；
   \item 一类运算之间\alert{由右向左}顺序进行；
   \item 二类运算之间由括号决定先后顺序。
  \end{itemize}

 \end{block}

\end{frame}

\section{有穷集的计数}
\subsection{有穷集的计数}

\begin{frame}
 \frametitle{有穷集的计数：例子1}
 对24名会外语的科技人员进行掌握外语情况的调查。其统计结果如下：
 \begin{itemize}
  \item 会英、日、德和法语的人分别为13, 5, 10和9人；
  \item 同时会英语和日语的有2人；
  \item 会英、德和法语中任两种语言的都是4人；
  \item 会日语的人既不懂法语也不懂德语
 \end{itemize}
 请问只会一种语言(英、德、法、日)的人数和同时会三种语言的人数分别是多少？ 
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{fig08.pdf}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有穷集的计数：例子1}
 
 \vskip -.8cm
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width=11cm]{fig08.pdf}
  
  \[
   \left\{
   \begin{array}{ll}
    y_1 + (4-x) \times 2 + x + 2 & = 13 \\
    y_2 + (4-x) \times 2 + x & = 9 \\
    y_3 + (4-x) \times 2 + x & = 10 \\
    y_1 + y_2 + y_3 + (4-x) \times 3 + x + 5 & = 24
   \end{array}
   \right.
  \]

 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{文氏图}
 集合之间的关系和运算可以用\alert{文氏图}给予形象的描述。
 文氏图的构造方法如下：
 \begin{itemize}
  \item 画一个大矩形表示全集E(有时可将全集省略)；
  \item 在矩形内画一些圆(或任何其它的适当的闭曲线)，用圆的内部表示集合；
  \item 不同的圆代表不同的集合，如果没有关于集合不交的说明，任何两个圆彼此相交；
  \item 图中阴影的区域表示新组成的集合，也可以用实心点代表集合中的元素。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{文氏图：例子}

  \begin{columns}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 3cm]{fig01.pdf}
    
    $A \cap B$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 3cm]{fig03.pdf}
    
    $A - B$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 3cm]{fig06.pdf}
    
    $\sim A$
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

 \begin{columns}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 3cm]{fig09.pdf}
    
    $A \cap B = \emptyset$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 3cm]{fig10.pdf}
    
    $(B \cap C) - A$
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 3cm]{fig12.pdf}
    
    ???
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有穷集的计数：例子2}
 
 \begin{exampleblock}{}
  求1到1000之间（包含1和1000在内）既不能被5和6，也不能被8整除的数有多少个。
 \end{exampleblock}
 
 \begin{itemize}
  \item $S = \{x \D x \in \mathbb{Z} \wedge 1 \leq x \leq 1000 \}$；
  \item $A = \{x \D x \in S \wedge x \mbox{ 可被5整除 }\}$；
  \item $B = \{x \D x \in S \wedge x \mbox{ 可被6整除 }\}$；
  \item $C = \{x \D x \in S \wedge x \mbox{ 可被8整除 }\}$；
  \item $|T|$表示有穷集合$T$中的元素数；
  \item $\lfloor x \rfloor$表示小于等于$x$的最大整数。
  %\item $lcm(x_1, x_2, \ldots, x_n)$表示$x_1, \ldots, x_n$的最小公倍数。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有穷集的计数：例子2}
 
 \begin{exampleblock}{}
  求1到1000之间（包含1和1000在内）既不能被5和6，也不能被8整除的数有多少个。
 \end{exampleblock}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{6cm}
  \[
   \begin{array}{lll}
    |A| & = \lfloor 1000/5 \rfloor & = 200 \\
    |B| & = \lfloor 1000/6 \rfloor & = 166 \\
    |C| & = \lfloor 1000/8 \rfloor & = 125 \\
    |A \cap B| & = \lfloor 1000/30 \rfloor & = 33 \\
    |A \cap C| & = \lfloor 1000/40 \rfloor & = 25 \\
    |B \cap C| & = \lfloor 1000/24 \rfloor & = 41 \\
    |A \cap B \cap C| & = \lfloor 1000/120 \rfloor & = 8
   \end{array}
  \]
  \end{column}
  \begin{column}{5cm}
   \includegraphics[width = 5cm]{fig11.pdf}
  \end{column}
 \end{columns}

 \[
  \alert{1000 - |A \cup B \cup C|} = 1000 - (200 + 100 + 33 + 67) = 600
 \]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{包含排斥原理}
 设$S$为有穷集，$P_1, P_2, \ldots, P_n$是$n$个性质。
 $S$中的任何元素或者具有性质$P_i$，或者不具有性质$P_i$（$i = 1, 2, \ldots, n$），
 两种情况必居其一。令$A_i$表示$S$中具有性质$P_i$的元素构成的集合，
 则$S$中不具有性质$P_1, P_2, \ldots, P_n$的元素数为：
 \begin{align*}
  & |\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \cdots \cap \overline{A_n}| \\
  = & |S| - \sum_{i = 1}^n |A_i| + \sum_{1 \leq i < j \leq n} |A_i \cap A_j| \\
  & - \sum_{1 \leq i < j < k \leq n} |A_i \cap A_j \cap A_k| + \cdots +
   (-1)^n |A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n|
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{包含排斥原理：推论}
 $S$中至少具有性质$P_1, P_2, \ldots, P_n$中的一个的元素数为：
 \begin{align*}
  & |A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n| \\
  = & \sum_{i = 1}^n |A_i| - \sum_{1 \leq i < j \leq n} |A_i \cap A_j| \\
  & + \sum_{1 \leq i < j < k \leq n} |A_i \cap A_j \cap A_k| + \cdots +
   (-1)^{n-1} |A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n|
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{错位排列问题}

 \begin{itemize}
 \item 有$n$个人在参加晚会时寄存了自己的帽子。可是保管员忘记了存放的号码。
  当每个人领取帽子的时候，他只能随机选择一顶帽子交给寄存人；
 \item 用$D_n$表示所有的$n!$种领取帽子的中，
  每个人都\alert{没有}领到自己帽子的方式的数；
 \item 用$P_i$表示第$i$个人领到了自己的帽子，$A_i$表示满足性质$P_i$的排列的集合。
 \end{itemize}

 \begin{align*}
 D_n = & | \overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cdots \overline{A_n} | \\
  = & n! - C^1_n (n-1)! + C^2_n (n-2)! \cdots + (-1)^n C^n_n 0! \\
  = & n! \left[ 1 - \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} \cdots (-1)^n \frac{1}{n!} \right]
 \end{align*}

\end{frame}

\section{集合恒等式}
\subsection{集合恒等式}

\begin{frame}
 \frametitle{集合恒等式}
 下面的恒等式给出了集合运算的主要算律，其中$A, B, C$代表任意集合，$E$表示全集。
 
 \begin{itemize}
  \item[1] 幂等律
   \begin{align*}
    A \cup A & = A \\
    A \cap A & = A
   \end{align*}
  \item[2] 结合律
   \begin{align*}
    (A \cup B) \cup C & = A \cup (B \cup C) \\
    (A \cap B) \cap C & = A \cap (B \cap C)
   \end{align*}
  \item[3] 交换律
   \begin{align*}
    A \cup B & = B \cup A \\
    A \cap B & = B \cap A
   \end{align*}
 \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合恒等式}
 \begin{itemize}
  \item[4] 分配律
   \begin{align*}
    A \cup (B \cap C) & = (A \cup B) \cap (A \cup C) \\
    A \cap (B \cup C) & = (A \cap B) \cup (A \cap C)
   \end{align*}
  \item[5] 同一律
   \begin{align*}
    A \cup \emptyset & = A \\
    A \cap E & = A
   \end{align*}
  \item[6] 零律
   \begin{align*}
    A \cup E & = E \\
    A \cap \emptyset & = \emptyset
   \end{align*}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合恒等式}
 \begin{itemize}
  \item[7] 排中律
   \begin{align*}
    A \cup \sim A & = E
   \end{align*}
  \item[8] 矛盾律
   \begin{align*}
    A \cap \sim A & = \emptyset
   \end{align*}
  \item[9] 吸收律
   \begin{align*}
    A \cup (A \cap B) & = A \\
    A \cap (A \cup B) & = A
   \end{align*}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合恒等式}
 \begin{itemize}
  \item[10] 德摩根律
   \begin{align*}
    A - (B \cup C) & = (A - B) \cap (A - C) \\
    A - (B \cap C) & = (A - B) \cup (A - C) \\
    \sim (B \cup C) & = \sim B \cap \sim C \\
    \sim (B \cap C) & = \sim B \cup \sim C \\
    \sim E & = \emptyset \\
    \sim \emptyset & = E
   \end{align*}
  \item[11] 双重否定律
   \begin{align*}
    \sim \sim A & = A
   \end{align*}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合等式的证明}
 \begin{itemize}
  \item[1] $A - B = A \cap \sim B$
  \item[2] $A - (B \cup C) = (A - B) \cap (A - C)$
  \item[3] $(A - B) \cup B = A \cup B$
  \item[4] $A \oplus A = \emptyset$和$A \oplus \emptyset = A$
  \item[5] $A \cup B = B \Leftrightarrow A \subseteq B \Leftrightarrow
   A \cap B = A \Leftrightarrow A - B = \emptyset$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{集合公式的化简}
 \begin{itemize}
  \item[1] $((A \cup B) \cap B) - (A \cup B)$
  \item[2] $((A \cup B \cup C) \cap (A \cup B)) - ((A \cup (B - C)) \cap A)$
  \item[3] $(A \cap B \cap C) \cup (A \cap \sim B \cap C) \cup (\sim A \cap B \cap C)$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{本章的基本要求和典型习题}

\begin{itemize}
 \item 熟掌握集合的两种表示法；
 \item 判别集合与元素的属于关系和集合之间的包含，相等，真包含等关系；
 \item 熟练掌握集合的基本运算(普通运算和广义运算)；
 \item \alert{掌握证明集合等式或者包含关系的基本方法。}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{练习1：包含和属于关系}

判断下列命题的真假：

\begin{itemize}
\item[(1)] $\emptyset \subseteq \emptyset$
\item[(2)] $\emptyset \in \emptyset$
\item[(3)] $\emptyset \subseteq \{\emptyset\}$
\item[(4)] $\emptyset \in \{\emptyset\}$
\item[(5)] $\{a, b\} \subseteq \{a, b, c, \{a, b, c\} \}$
\item[(6)] $\{a, b\} \in \{a, b, c, \{a, b\} \}$
\item[(7)] $\{a, b\} \subseteq \{a, b, \{\{a, b\}\} \}$
\item[(8)] $\{a, b\} \in \{a, b, \{\{a, b\}\} \}$
\end{itemize}
\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
\frametitle{练习2：包含和属于关系}

考虑以下的5个集合
\[
\begin{array}{ll}
 S_1 = \{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9\} & S_2 = \{2, 4, 6, 8\}\\
 S_3 = \{1, 3, 5, 7, 9\} & S_4 = \{3, 4, 5\} \\
 S_5 = \{3, 5\} &
\end{array}
\]
$X$是上述的某一个集合。
在以下的条件下$X$是否与上述的某个集合相等？如果是，请指出$X$与哪个集合相等。
\begin{itemize}
\item[(1)] $X \cap S_5 = \emptyset$
\item[(2)]
\item[(3)]
\item[(4)]
\item[(5)]
\end{itemize}
\end{frame}
}

\begin{frame}
\frametitle{练习2：集合的运算}

判断下列命题的真假，并给出理由

\begin{itemize}
\item[(1)] $A - B = A \Leftrightarrow B = \emptyset$；
\item[(2)] $A - (B \cup C) = (A - B) \cap (A - C)$；
\item[(3)] $A \oplus A = A$；
\item[(4)] 如果$A \cap B = B$，则$A = E$，其中$E$为全集；
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习3：集合恒等式}

 如果$A \cup B = A \cup C$，并且$A \cap B = A \cap C$，
 则$B = C$。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{课后作业}
 习题六
 
 \begin{itemize}
  \item 6
  \item 8(4)
  \item 17(1)
  \item 21
  \item 28(2)(3)
  \item 37
 \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
